\section[Nó Cliente]{Nó Cliente: Pipeline de Processamento de Imagens e Extração de Características}

\subsection{Pipeline de Visão Computacional:} Descrição das Etapas locais de tratamento da imagem 

\subsection{Isolamento da Região de Interesse (ROI):} Uso de técnicas de detecção facial com a yolo para extrair a região do rosto, garantindo que o processamento subsequente seja focado apenas na área relevante.

\subsection{Reconhecimento Facial com DeepFace e ArcFace:}

O DeepFace é utilizado como uma biblioteca de apoio para facilitar a integração de modelos de reconhecimento facial baseados em aprendizado profundo. Ele evita a necessidade de implementar manualmente toda a estrutura de reconhecimento facial, oferecendo recursos prontos para etapas como detecção, alinhamento, representação e verificação de faces. \cite{du2022elements}.   Além disso, por funcionar como uma estrutura híbrida, permite utilizar diferentes modelos já conhecidos na área, como VGG-Face, FaceNet, OpenFace, DeepID, Dlib e, especificamente nesse caso, o ArcFace.  \cite{deepfacegithub}.

Nesse projeto, o ArcFace é utilizado por meio do DeepFace para converter cada face capturada em um vetor numérico, chamado de embedding facial. Esse vetor representa características relevantes do rosto e permite que a comparação entre pessoas seja feita de forma matemática, em vez de comparar diretamente as imagens. A principal contribuição do ArcFace está na função de perda chamada \textit{Additive Angular Margin Loss}, que melhora a separação entre diferentes identidades no espaço vetorial. Enquanto modelos tradicionais baseados em softmax aprendem principalmente a classificar imagens em categorias, o ArcFace busca gerar representações mais discriminativas, aproximando embeddings de uma mesma pessoa e afastando embeddings de pessoas diferentes por meio de uma margem angular aditiva. Dessa forma, a comparação facial passa a considerar a separação entre os vetores em um espaço angular, tornando o reconhecimento mais adequado para cenários com variações de iluminação, pose e expressão facial. \cite{deng2019arcface}

A formulação do ArcFace parte da normalização dos pesos da última camada e dos vetores de características, de modo que a comparação passe a depender principalmente do ângulo entre os vetores. A função de perda pode ser representada, de forma resumida, pela equação~\ref{eq:FuncaoPerda}:


\begin{equation}
\label{eq:FuncaoPerda}
L = -\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} \log \frac{e^{s\cos(\theta_{y_i}+m)}}{e^{s\cos(\theta_{y_i}+m)} + \sum_{j=1, j \neq y_i}^{n} e^{s\cos(\theta_j)}}
\end{equation}

Nessa expressão, \(N\) representa o número de amostras, \(y_i\) é a classe correta da amostra \(i\), \(\theta_{y_i}\) é o ângulo entre o vetor de características e o peso da classe correta, \(m\) é a margem angular adicionada e \(s\) é um fator de escala. A adição da margem \(m\) força o modelo a exigir uma separação angular maior para classificar corretamente uma face, tornando os embeddings mais discriminativos \cite{deng2019arcface}.

No funcionamento do sistema, após o pré-processamento realizado pelo script de captura da ROI descrito anteriormente, a região facial é processada pelo DeepFace utilizando o ArcFace como modelo de representação. O resultado dessa etapa é um embedding facial, isto é, um vetor numérico que resume as características relevantes da face capturada, conforme exemplificado na Tabela~\ref{tab:exemplo_embedding}. Em vez de comparar imagens diretamente, o sistema compara esse vetor com os vetores previamente cadastrados no banco, o que torna o processo de reconhecimento mais eficiente e robusto, especialmente em condições de variação de pose, iluminação e expressão facial.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Exemplo da estrutura e valores do vetor de embedding gerado pelo modelo ArcFace.}
    \label{tab:exemplo_embedding}
    \vspace{6pt}
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        \textbf{Índice} & \textbf{Valor do Embedding} \\ \hline
        0  & -0.226871639 \\
        1  &  0.036645882 \\
        2  &  0.053239971 \\
        3  & -0.223227322 \\
        \vdots & \vdots \\
        510 &  0.07878179 \\
        511 & 0.078781798 \\ \hline

    \end{tabular}
\end{table}


% A decisão de liberar ou recusar a entrada é tomada a partir da similaridade entre o embedding da face capturada e os embeddings cadastrados. Caso a distância entre os vetores seja pequena, ou a similaridade seja maior que um determinado limiar, o sistema entende que a pessoa foi reconhecida. 

% Dessa forma, o DeepFace atua como camada de integração para o uso de modelos de reconhecimento facial, enquanto o ArcFace é responsável pela geração de embeddings discriminativos. Essa combinação permite que o sistema seja organizado em etapas bem definidas: captura da imagem, detecção da face, extração do embedding, busca por similaridade e decisão de acesso. Com isso, a arquitetura se torna mais modular, eficiente e adequada ao uso conjunto de processamento local e serviços em nuvem.